---
title: Konsep React Yang Perlu Kamu Ketahui 
date: 2021-08-07
description: React js adalah sebuah library javascript untuk membuat tampilan website yang cepat dan interaktif. React js di kembangkan oleh facebook di tahun 2011, dan resmi menjadi open source tahun 2013. 
type: blog 
category: programming 
---

React js adalah sebuah library javascript untuk membuat tampilan website yang cepat dan interaktif.

React js di kembangkan oleh facebook di tahun 2011, dan resmi menjadi open source tahun 2013.

Beberapa orang mungkin sering menyebut react sebagai framework karna kemampuan yang hampir menyamai sebuah framework.

Tapi sebenarnya react js adalah sebuah library.

O iya, sebelum belajar react js kamu harus paham beberapa fitur modern javascript yang sering digunakan.

Kamu bisa baca artikel [disini](https://yudikrisnandi.netlify.app/blog/es6-untuk-belajar-react).

## Cara menggunakan react js?

Ada beberapa cara menggunakan react js di project.

### 1. Content Delivery Network

Cara ini biasanya digunakan hanya untuk tujuan belajar.

Berikut contoh menambah script cdn react di file html.

```html
<!DOCTYPE html>
<html>
  <head>
    <title>Page Title</title>
  </head>
  <body>
     <h1>This is a Heading</h1>
     <script crossorigin src="https://unpkg.com/react@16/umd/react.development.js"></script>
     <script crossorigin src="https://unpkg.com/react-dom@16/umd/react-dom.development.js"></script>
  </body>
</html>
```

### 2. Create React App

Ini adalah cara standar yang sangat disarankan.

Tadi sebelumnya, pastikan kalau kamu sudah menginstall nodejs dan npm dikomputer mu ya.

Ketikan perintah berikut di terminal.

```bash
node -version
npm -version
```

Atau kamu bisa mengikuti panduan lengkapnya [disini](https://yudikrisnandi.netlify.app/blog/panduan-setting-laptop-untuk-koding).

Kalau node dan npm nya ada, sekarang tinggal menginstall CRA(Create React App).

Ketikan perintah ini di terminal!

```bash
sudo npm install -g create-react-app
```

Setelah menginstall create-react-app nya sekarang kamu bisa membuat sebuah project.

Untuk mengenerate sebuah project, ketikan perintah berikut di terminal!

```bash
create-react-app nama-aplikasi-kamu
```
### 3. React Framework

Cara berikutnya adalah dengan menggunakan framework yang dibangun diatas library react.

Cara ini sangat cocok jika kamu sudah familiar dengan react, kalau pemula cukup menggunakan CRA dulu.

Beberapa altenatif pilahan untuk framework react yang bisa kamu pertimbangkan diantaranya:

- Gatsby

- Nextjs

### 4. Zero configution

Zero configuration maksudnya kamu config dari nol menggunakan module bundler seperti webpack.

## Konsep Dasar React

Berikut beberapa konsep dasar yang perlu dipahami sebelum belajar react js:

### 1. Virtual DOM

Seperti yang kita tahu hampir semua fitur — fitur yang ada di web facebook seperti comment, notifikasi, update status, like, semuanya berjalan secara real time.

Artinya tidak perlu refresh browser untuk melakukan update terbaru.

Yang menjadi masalah adalah pada manipulasi DOMnya.

Karna ketika ada update data, otomatis kita juga akan melakukan update UI atau tampilannya, yang artinya akan merubah struktur DOMnya.

Sebagai informasi, ketika terjadi perubahan DOM, entah itu penambahan node baru atau ada node yang dihapus, yang sebenarnya terjadi adalah seluruh DOMnya akan di render ulang.

Walaupun node yang berubah hanya satu atau beberapa node saja.

Yang mana ini tentu akan mempengaruhi performa aplikasi, apalagi situs sekelas facebook.

Lalu solusinya ???

Menggunakan virtual DOM.

Konsep kerja virtul DOM kurang lebih sebagai berikut :

1. akan ada triger untuk mengubah DOM

2. perubahan akan dilakukan dalam virtual DOM terlebih dahulu

3. membandingkan vitual DOM dan DOM

4. terakhir update DOM

Node yang diupdate hanya node yang berbeda dari Virtual DOMnya saja.

Jadi DOMnya tidak perlu melakukan render secara keseluruhan lagi.

### 2. JSX

JSX adalah singkatan dari javascript xml.

JSX memungkinkan kita untuk menulis html di dalam react component.

Lebih lanjut tentang jsx akan kita pelajari di topik tentang component.

### 3. Komponen

Biasanya kalau tanpa menggunakan framework kita akan menulis htmlnya dalam satu file html bukan ???

Dengan menggunakan library atau framework seperti react js, kita bisa membagi sebuah website menjadi bagian - bagian yang berdikari(berdiri diatas kaki sendiri) wkwkwk.

Misal, untuk header sendiri, sidebar , footer sendiri, dsb.

Kemudian menulis kodenya dalam 3 file yang terpisah.

Ketiga bagian ini yang disebuat sebagai komponent.

Mengapa desain tersebut perlu dipecah menjadi komponent — komponent ???

Ada 2 alasan :

- Memudahkan kita untuk mentainance bagian tersebut

- Reusable, biar mudah digunakan kembali di bagian lain dalam web

Ada beberapa jenis komponent di react.

### Komponent berdasarkan fungsinya:

- Container komponent befungsi sebagai penampung data
- Presentational komponent adalah komponent yang akan mengurus tampilan / UI.

### Component berdasarkan cara pembuatannya:

1. Class komponent adalah komponent yang dibuat dengan menggunakan class

```jsx
import React from "react"

class HomePage extends React.Componet {
  render(){
    return(
      <div>
        <h1>home page</h1>
      </div>
     )
  }
}

export default HomePage;
```

2. Function komponent adalah komponent yang dibuat dengan menggunakan function

```jsx
import React from "react"

function HomePage() {
  return(
    <div>
      <h1>home page</h1>
    </div>
   )
}

export default HomePage;
```

Kapan menggunakan class dan kapan menggunakan function komponent ?

Kalau komponentnya memiliki state , gunakan class komponent.

Kalau komponentnya tidak memiliki state, gunakan function komponent.

State akan kita bahas dibagian selanjutnya dari artikel ini.

Standard penulisan nama komponent adalah dengan menggunakan pascal case.

Misal : ProductList, SidebarNavigition, ProductCard, dsb.

### Parent & Child komponent

Konsep parent and child komponent mirip dengan konsep di html.

Jika di dalam komponent A ada komponent B, maka komponen A kita sebut sebagai parent dari komponent B.

Dan komponen B adalah child dari komponent A.

### 4. State & Props

Di dalam komponent kita mengenal 2 jenis data.

State dan props.

### State

Secara teknikal state adalah sebuah object yang menampung data dari komponent tersebut.

Coba perhatikan contoh state dan cara rendernya di html!

```jsx
import React from "react"

class ProductCard extends React.Componet {
  state = {
    name: "Thinkpad"
    price: 2000
  }
  render(){
    return(
      <div>
        <h4>{ this.state.name }</h4>
        <p>{ this.state.price }</p>
      </div>
     )
  }
}

export default ProductCard;
```

### Props

Props adalah singkatan dari properti.

Secara teknikal props adalah sebuah objeck juga.

Props biasanya digunakan untuk komunikasi data antar komponent.

Artinya kita bisa mengirim data dari satu component ke komponent lain.

Alur komunikasi antar komponent ini cuma satu arah.

Jadi hanya bisa mengirim data dari parent ke child component.

Tidak bisa sebaliknya.

Biar lebih paham mari kita buat contoh kodenya.

Kita akan membuat dua buah component.

Misal nama komponentnya : Parent dan Child.

Dari parent komponent kita akan mengirim dua buah props, misalnya nama propsnya head & text.

Perhatikan kodenya di bawah!

```jsx
import React from "react"
import Child from "./Child"

class Parent extends React.Componet {
  state = {
    head: "this is head"
  }
  render(){
    return(
      <div>
        <Child title={this.state.head} text="hello this my text" />
      </div>
     )
  }
}

export default Parent;
```

Sekarang di komponent childnya kita bisa menggunakan props yang dikirim tadi.

Perhatikan kodenya berikut!

```jsc
import React from "react"

function Child(props) {
  return(
    <div>
      <h2>{ props.head }</h2>
      <p>{ props.text }</p>
    </div>
   )
}

export default Child;
```

### Styling Di React

Bagaimana cara styling komponent di react ???

Ada 3 cara untuk styling komponent di react:

### Inline

Kodenya kurang lebih seperti ini:

```jsx
import React from "react"

const card = {
  backgroundColor: "lightblue",
  widht: "5rem"
}

function Child(props) {
  return(
    <div style={card}>
      <h2 style={{ color: "red" }}>{ props.head }</h2>
      <p style={{ fontSize: "18px" }}>{ props.text }</p>
    </div>
   )
}

export default Child;
```

Kamu bisa styling langsung di tag htmlnya atau menyimpan stylenya di sebuah variable.

### Eksternal css

Caranya dengan membuat file css yang nanti akan dipanggil di komponent.

Perhatikan contoh kodenya dibawah!

```jsx
import React from "react"
import "./mystyle.css"

function ChildExternal(props) {
  return(
    <div>
      <h2>{ props.head }</h2>
      <p>{ props.text }
    </div>
   )
}

export default ChildExternal;
```

### Styling Library

Cara yang ketiga adalah dengan menggunakan library khusus untuk styling.

Salah satu library yang terkenal adalah styled-component.

Jadi sebelum menggunakan styled-component pastikan kamu sudah menginstal librarynya dulu.

Contoh styling menggunakan styled-component.

```jsx
import React from "react"
import "styled" from "styled-components"

const Title = styled.h1`
  font-size: 1.5em;
  text-align: center;
  color: palevioletred;
`;

function ChildStyled(props) {
  return(
    <div>
     <Title> This is heading h1 </Title>
    </div>
   )
}

export default ChildStyled;
```

Paling itu dulu sih pengenalan tentang reactnya.

### Join React Masterclass untuk semua

Oh iya…

Jika tertarik belajar lebih tentang react , teman — teman bisa join course saya di udemy.

Cousenya full support dengan group telegram, sehingga kita bisa belajar bareng.

Silahkan check [disini](https://yudikrisnandi.netlify.app/course)

### Terima kasih telah membaca !

Saya akan sangat berterimah kasih terhadap saran atau koreksi untuk membuat tulisan saya lebih baik kedepannya.

Arigatō :)
